<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Clasical Education Review</title>
    <link>https://vtop.github.io/</link>
    <description>Recent content on Clasical Education Review</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Sep 2019 23:17:36 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://vtop.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>何为基督教世界观?</title>
      <link>https://vtop.github.io/posts/what-is-christian-worldview/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2019 23:17:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://vtop.github.io/posts/what-is-christian-worldview/</guid>
      <description>译者按：完全读懂本文需要一定的哲学基础，但是正如作者所提到的，“基督教世界观”这个词被严重滥用了，往往用这个词的人跟本不知道它的正确定义。如果本文能让读者了解这个词的来源及它的准确定义，那么，我想本文的目的就达到了。
文章起初发表于 The Classical Teacher Late Summer 2015 edition, 由张子健老师翻译。
 作者介绍: Martin Cothran是古典拉丁学校协会的主任，也是Memoria出版社发行的《古典教师杂志》的编辑。他是专门为私立学校和在家教育人士所写的一些教材的作者，包括Memoria出版社的Traditional Logic, Material Logic ,Classical Rhetoric系列，还有Linua Biblica:拉丁语旧约故事。他曾是在肯塔基州Louisville的Highlands Latin School的拉丁文、逻辑学、修辞学和经典著作课程的教员。他拥有加州大学圣巴巴拉校区哲学和经济学的学士学位和Simon Greenleaf School（现在是Trinity University的一部分）基督教护教学的硕士学位。他和他的一家住在肯塔基州的Danville。
 在基督教教育中，我们过度使用许多的词语其中之一是“世界观”。尽管这个词语被经常使用，但它却从来没有被我们定义。我们常常被教导说“世界观”是多么的重要，我们应该有一套世界观而且要把这套世界观教导给我们的孩子们。我们也被警告说要警惕和我们的世界观不一样的世界观，我们应该把我们的世界观与其它世界观加以区别。
差不多我们就是这么被教导的。
然而，什么是“世界观”？我们看到一套世界观后，怎么知道它是好的？这个词语是怎么进入我们的日常词汇中去的？
“世界观”这个词语来源于德语中的Weltanschauung这个词。它首先出现在18世纪的德国哲学家康德的《判断力批判》。
这个词语被翻译为“世界图景”、“人生哲学”、“世界观”，或者翻译为康德的英语译者所翻译的，“世界直觉”。在弗洛伊德的演讲《一种人生哲学》中，弗洛伊德指出把Weltanschauung这个词翻译成其它语言是多么的困难。对他来说，世界观意味着一个可以给我们存在的所有问题提供一致答案的一个观念框架。它依赖于广泛的前提假设，所以在这个思想框架中，没有问题是找不到答案的，我们所感兴趣的所有事物都能被放在一个合适的位置。
一个世界观，或者Weltanschauung，是一种关于存在的理论。它不仅仅是我们关于上帝、世界、我们自己的一套信念，而是我们大多数理念背后的基础假设前提——这一小套基本前提成为我们其它所有理念的基础。
想要弄清楚一种世界观是什么不仅要问我们相信什么，还要问为什么我们相信我们所相信的。
虽然我们可能不同意康德或者弗洛伊德的世界观（康德的世界观包含一种“思想”和“世界”的激进的分歧，而弗洛伊德的世界观基于他的精神分析理论），但我们可以从他们两个人对定义这个词的严谨而得到启发和学习。
那么，组成我们世界观背后的基础信念是什么呢？如果我们回到这个词的创始者康德哪里，我们或许可以思考以下四个有关人类的问题： 1、我可以知道什么？ 2、我应该做什么？ 3、我可以希望什么？ 4、什么是人？
去问“我可以知道什么？”就是去问关于认识论（这个词来自于希腊词，意思是关于知识的学问）的问题。这个问题与“真”和我们如何知道“真”有关。
去问“我们应该做什么”就是去问一个有关伦理的问题。我们有关伦理学或者价值哲学的理论就是“正确行为的研究学习”。它与“好”有关。它就是在问“什么是好的？”和“我们怎么区分好行为和坏行为？”。
去问“我可以希望什么？”是关于我们的情感和是否被正确管理的问题。我们渴望什么？我们应该渴望什么？这也是关于美学（研究美和崇高）的一个问题。
这前三个问题似乎比第四个问题（“什么是人”）更加基础，因为它们与三个最根本的东西有关：真、善、美。古代哲学家称之为&amp;rdquo;Transcendentals&amp;rdquo; ——意思是世界上存在所有事物的普遍特性。
“什么是人？”对我们来说仍然是一个基本问题，因为我们都是人类。
问这个问题就是在问一个人类学的问题。
这里我们有漏掉什么吗？我认为是有的，但是我们必须比康德走的更远点来找到它。为了找到那一个最最根本的问题，我们必须从十八世纪再往前走，回到中世纪，最后回到古时期。
这个问题是“什么是真实？”。问这个问题就是去问一个关于本体论（关于存在的学问）或者形而上学的问题。
康德在他的问题列表上没有给出这个问题或许是因为他追随了笛卡尔。当笛卡尔在十六世纪把人类思想的中心位置从现实放到了自我。笛卡尔被认为是第一位现代哲学家，因为他改变了我们思想的方式。对于他来说，所有关于现实的知识始于自我。笛卡尔反转了古代的那种顺序，也就是存在是首先的，心理状态是最后的。
有什么东西落下了吗？可能是的。
如果我们把人类学包括了进去，我们就应该也把神学（神的研究），和自然哲学或称之为科学（对自然的学习）包括进去，由于这三者构成了万有（all that is）的基本要素。
何为世界观呢？它是你对现实底层的看法，紧跟着是你对真、善、美，最后是神，人、自然的基本信念。
从康德的四个问题开始，我们添加了第五、第六和第七个问题。似乎，如果我们把这七个问题放在一起，我就已经触及了(struck upon)世界观的组成元素。我们可以说，去问“你的世界观是什么？”就是去问“你对本体论、认识论、伦理学、美学、神学、人类学和自然哲学的观念分别是什么？”
还有，如果我们是有智慧的（托马斯·阿奎那把智慧定义为正确地给事物排序[order things rightly]），我们应该看到这些问题组成了一个层级结构：存在的本质（本体论）是最基础的，下一层是存在的特征（真、善、美），再下一层是存在的元素（神、人、世界[the Transcendentals]）。这是一种递近——从最底层的到表面的。我们对真、善、美的看法受本体论看法的影响；我们对神、人、自然的看法受我们对存在什么现实和现实如何存在这两个问题的看法。
既然(now that)我们已经明白了这些，我们就可以回答基督徒老师和教育家所问的这个问题（他们也会问他们的学生）：“何为基督教世界观？基督教世界观与别的世界观有什么不同？”我们现在有了七个方式来自信地回答这个问题；如果我们使用这七个方式，我们就会发现基督教世界观是什么。
基督教（译者注：在英文中，基督教是一个广义概念，不仅包括新教，还包括东正教和天主教。在中文语境中，“基督教”常常和“新教”划等号，这是对“基督教”这个词语的误用。这里翻译的“基督教”使用的是英文中的概念）是如何回答本体论的问题（什么是现实）的？
在西方的思想历程中，对于存在的本质有三个主要观念。第一个是柏拉图的观点，他认为所有现实中存在事物的本质存在于天堂当中。人类存在于这个世界中，但是人类的本质存在于天堂中。
马存在于这个世界上，但是“马性”(&amp;ldquo;horseness&amp;rdquo;)——也就是世上所有马共有的本质或性质——存在于天堂当中。这个世界上有树，但是“树性”(&amp;ldquo;treeness&amp;rdquo;)——所有树的本质——存在于天堂。世界上存在的事物都是天堂中这些事物本质的不完美的映射(imitations)或者说是形式(forms)。在这个意义上，地球上的事物——人、动物、植物等等——是没有它们在天堂上真实的。
中世纪的思想家奥卡姆的威廉却质疑有任何本质的存在。他说，根本没有人、动物、植物的本质，我们这么称呼它们(call the things by these labels)仅仅是因为它们有相似的外在特征。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“自然法”一点都不自然</title>
      <link>https://vtop.github.io/posts/natural-method-is-not-natural/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 20:55:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://vtop.github.io/posts/natural-method-is-not-natural/</guid>
      <description>本文起初发表在: The Classical Teacher Summer 2012 edition，由张子健老师翻译
 作者介绍：Cheryl Lowe是著名的拉丁语项目Latina Christiana, Lingua Angelica和First Form Latin系列的作者，她也是First Start Reading这个自然拼读项目的作者。Cheryl在家教育她的几个儿子的时候接触了拉丁语，并自封为拉丁语的信徒。她声称在教授给孩子的所有科目中，拉丁语是最有教育价值的。Cheryl毕业于University of Louisville，获得化学学士学位，并在Western Kentucky University获得生物学理科硕士学位。Cheryl和她的儿子Brian在1998年创建了Memoria出版社。在2000年创办了极为成功的Highlands拉丁学校，在这里，Memoria出版社的作品被教授和实地试验。
 现代语言是通过会话式方法来教授的。如果我对这个方法的理解是正确的话，它重点强调的是口头和书面的会话，以次要的语法知识加以辅助。
理想情况下，这种会话式教学是用国外旅行和沉浸在母语人士的语言环境中来实现(augmented)的。也可以称它为“自然法”，因为(in that)学生是用一种自然的方式学习一门新语言的，而不是用人为的(artificial)语法翻译式的课本来学习的。它背后的理念是去模拟一个小孩子自然学会说他的母语的方式，或是一个外国人通过沉浸在所在国的母语环境中学会了这门语言。我用了这四个术语“现代的”，“自然的”，“沉浸式的”，“会话式的”，但是我认为它们都在描述大致同一个事情。在下面的评论中我仅仅使用“自然法”这一个术语。拉丁语不应该像教现代语言一样用“自然法”来教授是有许多原因的。
第一个原因是，拉丁语不是一个现代语言。它是一门古代语言。它是一门古典语言。古代和古典语言与现代语言是非常不同的。像法语、英语这些现代语言有着相似的结构和语法，这使它们很容易进行互相转换(transition)。R.W. Livingstone曾经把学习一门现代语言比作从一把安乐椅起来，去换到另一把安乐椅中。相反，学习一门古典语言，他说，就如同跑一场马拉松。
第二个更明显的原因是，学习拉丁语的目的是为了读伟大的古典作品，而不是与说拉丁语的人对话。
但是还有一个原因为什么拉丁语不应该像现代语言那么教，那就是现代语言的教学方法本身就是错误的。用”自然法“教授现代语言没有任何效果，更不用说(much less)教拉丁语了。
在“自然法”被发明以前，曾经有一个经过检验而有效(tried-and-true)的学习现代语言的方法，这个方法就是语法翻译法。“自然法”是在20世纪60年代被采用的，各种现代教育实验也发生在这段时间，像“新式数学(new math)”，“发现式学习法(discovery learning)”等等。不仅当时这些方法没有一个有效果，现在也一样。我受教育的时候老师用的是古典方法，当我成为一名教师时却到了现代方法流行的时代。我很幸运地在现代方法冲击的时代幸存了下来，从而写这篇文章。
“自然方法”把外语教学的目标和方法论都改变了。在20世纪60年代之前，现代语言的教学目标是学习阅读现代语言的作品，而不是学会去说这门现代语言。教学目标是，受过教育的人能熟练阅读几门现代语言的作品，（对于母语是英语的学生来说）主要是法语，德语或西班牙语。如果必要的话，也可以用书面语言与在其它国家的学术或者商业伙伴进行交流。
教外语的目标从来不是去学习说一门外语，这在每天一两个小时的课堂设置中被认为是一个根本无法实现目标。这是因为孩子在不需要教学的情况下自然习得母语的经验在这么有限的时间当中是无法复制的。然而通过让学生熟练阅读外语作品和教它们的语法知识，当他们有机会浸泡在外语的母语环境中时，学校就为他们发展听说能力打下了基础。这种教学是经过检验非常成功的（译者注：我曾经分享过，季羡林先生就是这样学会外语的听说的。他在上清华大学之前受的都是语法和阅读训练，一点都没有受过听说训练。但当以扎实的阅读基础进入清华的全英文环境中，只要一两月就能听懂了大学的全英文课程。而一般中国公立学校出来的学生早在小学有听力了，10年左右过去了，一直到大学毕业以后纯英文电影、课程还是听不懂）。
所以，使用“自然法”，我们就是抛弃了虽然困难但是可施行并能实现的阅读目标，而选择了不仅更加困难而且无法实现的听说目标，结果是大多数学生阅读也没学会，听说也没学会。
没有什么比外语教育更能体现今天学术标准之低了。几年前，我面试了一位拥有法语学位的老师申请人，她说了法国文化，历史，文学，对话和一些语法。我问她是否读过法语作品，她回答大学里是有一门课叫做法国文学。之前法语学位意味着要读4年法国文学！学会法语语法甚至是不算学分的！
我的大儿子曾在一所非常好的私立高中学了两年德语，通过“自然法”几乎什么东西都没有学到。上大学之后，他所在的私立文理学院（liberal arts college）要求学习一年外语，他很兴奋，觉得终于可以真正学习德语了。但教学方式和之前比还是半斤八两，唯一让他得到安慰(compensation)的是他漂亮的德语老师会给他们弹德国吉它歌曲。
“自然法”的依据基于两个错误的前提。第一个是，你能在每天的教室课堂中复制一个小孩子学会说母语的那种方式。你不能。时间根本不够。第二个是，自然的(natural)要比刻意的(artificial)要好。可能对于食物来说，天然的会比人工的要好，但是“天然，无序，野蛮”(natural)真的比“文明”(civilized)要好吗？
“自然法”不仅与常识相违背，并且与正规教育(formal education)的整个前提——也就是以系统、有逻辑的方式来教课——相背。这与我们通过自然、随机、非刻意训练的方式来学会说话的方式完全相反。“自然法”就如同不用自然拼读法来学习阅读（译者注：作者说的是母语为英语的学生用自然拼读法来学习阅读母语作品，对于母语为汉语的学生，学习阅读母语作品的方式对应的是拼音——包括台湾的注音符号和中国大陆的汉语拼音。千万不要把作者的这句话理解为母语为任何语言的学生都可以用自然拼读法来学习英语阅读），&amp;rdquo;自然法&amp;rdquo;就如同“探索式学习法”。“自然法”就是和这些现代的教育方法一样，是注入到语言教育的毒药。
教授任何科目的正确方式是给学生系统、明确(explicit)的教导，让学生在短时间内学到更多。你会让你的孩子跟一位使用“自然法”的网球或高尔夫教练学习这些项目吗？
“自然法”对于现代语言来说是失败的，为什么你还期望在学习拉丁语上它会成功？它毕竟是不自然的(It is, after all, unnatural)。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于“古典教育评论”</title>
      <link>https://vtop.github.io/posts/about/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 20:12:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://vtop.github.io/posts/about/</guid>
      <description>关于我 我是张子健老师，我荣耀地自封了以下标签：
 基督教基要主义者 保守主义者 古典主义者 古典教育的捍卫者和推广者  我的观点：只有古典教育（拥有两千年以上的历史，可追溯到古希腊、古罗马时代）才是正统的基督教教育，现代的进步主义教育（一百年左右的历史，在20世纪上半叶的反信仰、反传统的大潮流下产生）的方法、目标、课本等等仅仅加上圣经课和信仰新教的老师所组成的是自称为“基督教教育”的伪基督教教育。
关于本站 本站名称为Classical Education Review，翻译为“古典教育评论”。网址取了“古典教育”的拼音首字母GDJY,域名后缀为.me。网站内容为我翻译的有关古典教育的文章。这些文章对我自己的教育哲学有重要影响，希望它们也可以影响到你。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>